\section{Alcance}
Los siguientes aspectos resumen el alcance del presente proyecto a ser considerado para la evaluación del mismo:
\begin{itemize}
\item El programa a implementar únicamente incluirá el algoritmo de clasificación KNN, las técnicas de representación de documentos Vector de Palabras y LDA, y las métricas de similitud de texto Coseno, $Jaccard$ y divergencia KL. Cualquier otro método queda fuera del alcance de este proyecto.
\item Los métodos agregados a implementar corresponden a $Boosting$ y $Bagging$ únicamente.
\item La implementación de cualquier técnica que involucre representación de documentos, algoritmos complejos o modelos matemáticos y probabilísticos se realizará por medio de bibliotecas hasta donde sea posible. El desarrollo desde cero de alguna técnica se hará solo en caso de que haya algún problema de compatibilidad (por ejemplo, entre versiones), si se necesita algún ajuste personalizado o si no se encuentra una implementación confiable existente.
\item El análisis de resultados se basará únicamente en las métricas descritas en la sección \ref{metrics-section}. 
\item Los únicos entregables a aportar son los especificados en \ref{deliverables-section}. 
\item Si bien la lista de entregables no incluye un artículo científico, existe el acuerdo moral con el tutor de preparar un artículo científico en inglés para ser presentado a una revista que trate un tema afín, esto como máximo en los siguientes tres meses a la defensa.
\item Métodos que involucren similitud de texto basada en semántica, técnicas lingüísticas, bases de conocimiento o secuencias de caracteres quedan fuera del alcance de este trabajo.
\item El pre-procesamiento de los datos se realizará mediante bibliotecas o herramientas existentes para dicho propósito. Las técnicas se limitan, principalmente, a la eliminación de palabras no relevantes ($stop$ $words$) y derivación de palabras ($word$ $stemming$) cuando sea necesario. La utilización de cualquier otra técnica se realizará solamente si el conjunto de datos así lo requiere. 
\item No se considerará la implementación de los algoritmos con fines comerciales ni patentes que impidan el uso de los aportes generados en el presente proyecto.
\end{itemize}
